[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-b5fd3df7})
# 3 История и динамика изменений

[comment]: # ({/new-b5fd3df7})

[comment]: # ({new-e9319443})
#### Обзор

История и динамика изменения - два пути хранения в Zabbix собранных
данных.

В то время как история хранит каждое собранное значение, динамика
изменений хранит усредненную информацию за каждый час, что,
следовательно, менее ресурсоемко.

[comment]: # ({/new-e9319443})

[comment]: # ({new-e5d848c2})
#### Хранение истории

Вы можете указать как много дней история будет храниться:

-   в [диалоге](/ru/manual/config/items/item) свойств элемента данных
-   при массовом обновлении элементов данных
-   при
    [настройке](/ru/manual/web_interface/frontend_sections/administration/general#очистка_истории)
    задач очистки истории

Любые более старые данные будут удалены с помощью автоматической очистки
базы данных (Housekeeper).

Самый большой совет - хранить историю как можно меньшее количество дней
и таким образом не перегружать базу данных большим количеством значений
истории.

Вместо долговременного хранения истории, вы можете хранить больше данных
динамики изменений. Например, вы можете хранить историю 14 дней и
динамику изменений 5 лет.

Вы можете прикинуть сколько потребуется места для истории в сравнении с
динамикой изменений, используя [страницу оценки размера базы
данных](/ru/manual/installation/requirements#размер_базы_данных).

При меньшем хранении истории, вы всё равно сможете просматривать старые
данные на графиках, графики будут использовать значения динамики
изменений для отображения старых данных.

::: noteimportant
Если история установлена в '0', элемент данных
будет обновлять только поля инвентаря. Функции триггера не будут
вычисляться.
:::

::: notetip
В качестве альтернативного подхода к хранению истории
обратитесь к функционалу [экспорта
истории](ru/manual/config/items/loadablemodules#предоставление_обратного_вызова_экспорту_истории)
в подгружаемых модулях.
:::

[comment]: # ({/new-e5d848c2})

[comment]: # ({new-3d94ff60})
#### Хранение динамики изменений

Динамика изменений является встроенным механизмом обработки данных
истории, где для каждого часа хранятся значения минимума, максимума и
усредненное значения, а также общее количество значений за этот час.

Вы можете указать как много дней динамика изменений будет храниться:

-   в [диалоге](/ru/manual/config/items/item) свойств элемента данных
-   при массовом обновлении элементов данных
-   при настройке задач очистки истории

Обычно динамика изменений может храниться намного дольше чем история.
Любые более старые данные будут удалены с помощью автоматической очистки
базы данных (Housekeeper).

Во время работы, с приходом новых значений, Zabbix сервер собирает и
хранит динамику изменений в специальном trend cache. Сервер сбрасывает
среднее значение предыдущего часа каждого элемента данных в базу данных
(при этом оно становится доступным для веб-интерфейса) в следующих
случаях:

-   сервер получил первое значение элемента данных текущего часа
-   до конца текущего часа осталось 5 или менее минут и всё ещё не
    пришло ни одно значение элемента данных текущего часа
-   сервер остановлен

Таким образом, самое раннее, когда можно увидеть новое значение динамики
изменения текущего часа в веб-интерфейсе - это начало следующего часа и
самое позднее - конец следующего часа, что даёт максимально через 2
часа.

Если, в момент сбрасывания значения динамики изменения, сервер замечает,
что значение за соответсвующий час в базе данных уже есть (например,
сервер был перезапущен в середине часа), ему, возможно, придётся
выполнять SQL инструкции update, вместо insert. Поэтому, на больших
инсталляциях, если необходим перезапуск сервера, постарайтесь
спланировать его так, чтобы остановка сервера произошла в конце часа, а
запуск - в начале следующего.

При работе со значениями динамики изменения Zabbix сервер к историческим
таблицам базы данных не обращается.

::: noteimportant
Если динамика изменений установлена в '0', Zabbix
сервер вообще не будет считать и хранить динамику
изменений.
:::

::: noteclassic
Динамика изменений вычисляется и сохраняется с
использованием того же типа данных, как и оригинальные значения. В
результате среднее значение вычисления значений целочисленных типов
данных округляется и чем меньше интервал значений, тем меньше будет
точность результата. Например, если элемент данных имеет значения 0 и 1,
средним значением будет 0, а не 0.5.

Перезапуск сервера также может привести к потере точности вычисления
усредненных значений у целочисленных типов данных за текущий
час.
:::

[comment]: # ({/new-3d94ff60})
